{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Evaluaci\u00f3n Final \u2013 Proyecto Individual","text":"<p>Curso: Educaci\u00f3n y G\u00e9nero Secci\u00f3n: 32 Ciclo: 01/2025 Docente: Karina Esther Gr\u00e9gori M\u00e9ndez Alumno: Fernando Andr\u00e9s Eguiz\u00e1bal Medrano Carrera: Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica Carn\u00e9: 00124221 Lugar y fecha de entrega: Antiguo Cuscatl\u00e1n, La Libertad, El Salvador, lunes 7 de julio de 2025  </p> <p>Bienvenidos a este sitio web que documenta mi proceso reflexivo y cr\u00edtico como estudiante universitario en el curso \u201cEducaci\u00f3n y G\u00e9nero\u201d. El objetivo de esta p\u00e1gina es presentar, en formato digital, las reflexiones, an\u00e1lisis y aprendizajes que emergieron a lo largo del ciclo acad\u00e9mico, integrando tanto el enfoque te\u00f3rico como vivencial de la asignatura.</p> <p>Puedes navegar por las distintas secciones usando el men\u00fa lateral o superior.</p>"},{"location":"aprendizajes/","title":"Mis principales aprendizajes","text":"<p>Este curso no solo me ense\u00f1\u00f3 cosas nuevas, tambi\u00e9n me ense\u00f1\u00f3 a desaprender. A soltar certezas. A volver a mirar lo que antes daba por sentado.</p>"},{"location":"aprendizajes/#el-genero-como-construccion-social","title":"El g\u00e9nero como construcci\u00f3n social","text":"<p>Uno de los aprendizajes m\u00e1s profundos ha sido entender que el g\u00e9nero no es una caracter\u00edstica biol\u00f3gica, sino un proceso social complejo...</p> <p>Como expone Brice\u00f1o (2001), la masculinidad patriarcal se construye por medio de estereotipos r\u00edgidos...</p>"},{"location":"aprendizajes/#masculinidades-en-revision","title":"Masculinidades en revisi\u00f3n","text":"<p>Verme reflejado en los procesos de cambio que describen Roa y Rodr\u00edguez (2024) fue inc\u00f3modo, pero liberador...</p> <p>Note</p> <p>Brice\u00f1o (2001) plantea que la masculinidad tradicional impone una carga emocional que a\u00edsla y castiga a los hombres que no encajan en el modelo dominante.</p>"},{"location":"aprendizajes/#educacion-como-espejo-de-desigualdades","title":"Educaci\u00f3n como espejo de desigualdades","text":"<p>Tambi\u00e9n descubr\u00ed c\u00f3mo operan esas l\u00f3gicas de g\u00e9nero dentro del sistema educativo: desde qui\u00e9n interrumpe m\u00e1s hasta c\u00f3mo se distribuyen las tareas escolares...</p> <p>Roa y Rodr\u00edguez (2024) muestran c\u00f3mo la educaci\u00f3n f\u00edsica reproduce valores machistas al sobrevalorar lo competitivo y excluir lo afectivo.</p>"},{"location":"aprendizajes/#reconocer-la-resistencia-al-cambio","title":"Reconocer la resistencia al cambio","text":"<p>Caminotti y Tabbusch (2021) explican c\u00f3mo los discursos neoconservadores intentan bloquear cualquier enfoque cr\u00edtico del g\u00e9nero en la educaci\u00f3n...</p> <p>Warning</p> <p>Los discursos de \u201cideolog\u00eda de g\u00e9nero\u201d no son inocentes: buscan frenar procesos de justicia y equidad.</p>"},{"location":"aprendizajes/#un-aprendizaje-politico-y-etico","title":"Un aprendizaje pol\u00edtico y \u00e9tico","text":"<p>Cuestionar el g\u00e9nero no es solo una tarea te\u00f3rica, sino un acto pol\u00edtico y \u00e9tico. Aprend\u00ed que puedo elegir c\u00f3mo ser hombre en este mundo. Que cambiar no es traici\u00f3n, sino liberaci\u00f3n.</p> <p>Gracias a esta asignatura, aprend\u00ed a mirarme distinto. A reconocer mis privilegios y a responsabilizarme por ellos.</p>"},{"location":"problemas-educacion-genero/","title":"Problemas relacionados a educaci\u00f3n y g\u00e9nero en el entorno nacional","text":""},{"location":"problemas-educacion-genero/#la-escuela-como-espacio-donde-se-aprende-el-genero","title":"La escuela como espacio donde se aprende el g\u00e9nero","text":"<p>Si hay algo que esta clase me ense\u00f1\u00f3 es que la escuela no solo transmite conocimientos acad\u00e9micos. Transmite tambi\u00e9n formas de ser, de hablar, de sentir y de estar en el mundo...</p> <p>Como expone Fern\u00e1ndez (1998), los estereotipos de g\u00e9nero se internalizan desde edades tempranas...</p> <p>Note</p> <p>Brice\u00f1o (2001) advierte que la escuela y la familia asignan valores distintos a lo masculino y lo femenino desde edades tempranas.</p>"},{"location":"problemas-educacion-genero/#exclusion-silencios-y-violencias-hacia-las-diversidades-sexo-genericas","title":"Exclusi\u00f3n, silencios y violencias hacia las diversidades sexo-gen\u00e9ricas","text":"<p>Hablar de diversidad sexo-gen\u00e9rica en la escuela salvadore\u00f1a sigue siendo, para muchos, un tema inc\u00f3modo. Pero el verdadero problema no es solo el silencio: es lo que ese silencio permite...</p> <p>Warning</p> <p>Lo que no se nombra tambi\u00e9n lastima. Y mucho.</p> <p>Durante el curso desarrollamos un informe de investigaci\u00f3n sobre la poblaci\u00f3n bisexual en El Salvador (Campos Cruz et al., 2025), donde se muestra el impacto del borramiento institucional...</p>"},{"location":"problemas-educacion-genero/#la-resistencia-conservadora-al-enfoque-de-genero-en-educacion","title":"La resistencia conservadora al enfoque de g\u00e9nero en educaci\u00f3n","text":"<p>Hay palabras que, de tanto repetirse sin pensar, terminan funcionando como cortinas de humo. \u201cIdeolog\u00eda\u201d, por ejemplo...</p> <p>Caminotti y Tabbusch (2021) muestran que esta reacci\u00f3n no es espont\u00e1nea: es parte de un embate organizado contra la igualdad y la diversidad...</p> Ejemplo de retroceso <p>En El Salvador se han eliminado materiales y capacitaciones que promov\u00edan el enfoque de g\u00e9nero. Se acusa de adoctrinamiento a docentes que solo buscan educar en derechos.</p>"},{"location":"problemas-educacion-genero/#transformar-la-educacion-para-imaginar-una-sociedad-distinta","title":"Transformar la educaci\u00f3n para imaginar una sociedad distinta","text":"<p>Despu\u00e9s de todo lo analizado, queda una pregunta inc\u00f3moda: \u00bfes posible cambiar esto?</p> <p>Roa y Rodr\u00edguez (2024) plantean que s\u00ed: existen experiencias reales que demuestran c\u00f3mo transformar la escuela desde adentro...</p> <p>Tip</p> <p>Una escuela con enfoque de g\u00e9nero no es una amenaza. Es una apuesta por una sociedad m\u00e1s libre y digna para todas las personas.</p>"},{"location":"recomendacion-asignatura/","title":"\u00bfPor qu\u00e9 recomendar\u00eda esta asignatura?","text":"<p>Recomendar\u00eda esta asignatura sin dudarlo, pero con una advertencia necesaria: no es una clase c\u00f3moda.</p>"},{"location":"recomendacion-asignatura/#un-curso-que-transforma","title":"Un curso que transforma","text":"<p>No se trata de memorizar conceptos ni repetir frases sobre igualdad. Es una experiencia que te confronta, te interpela, te transforma. Si uno se lo toma en serio, puede cambiar la forma en que se entiende a uno mismo... y al mundo.</p> <p>Este curso me ayud\u00f3 a ver que el g\u00e9nero no es algo que \u201ctenemos\u201d, sino algo que hacemos todos los d\u00edas. En c\u00f3mo hablamos, a qui\u00e9n interrumpimos, a qui\u00e9n escuchamos...</p> <p>Tip</p> <p>Desde la psicolog\u00eda del g\u00e9nero, Aznar (2002) explica c\u00f3mo estas construcciones afectan la autoestima, la expresi\u00f3n emocional y la percepci\u00f3n de val\u00eda personal.</p>"},{"location":"recomendacion-asignatura/#un-curso-necesario-en-todas-las-carreras","title":"Un curso necesario en todas las carreras","text":"<p>No importa si estudias ingenier\u00eda, medicina, derecho o econom\u00eda. Las desigualdades de g\u00e9nero atraviesan todos los campos. Y si no aprendemos a verlas, las seguiremos reproduciendo sin querer.</p> <p>Este curso da herramientas para romper ese ciclo.</p>"},{"location":"recomendacion-asignatura/#contra-el-miedo-pensamiento-critico","title":"Contra el miedo, pensamiento cr\u00edtico","text":"<p>En un contexto donde los discursos conservadores quieren borrar la palabra \u201cg\u00e9nero\u201d del aula, esta asignatura defiende el pensamiento cr\u00edtico.</p> <p>Caminotti y Tabbusch (2021) lo dicen claro: los embates neoconservadores quieren restaurar jerarqu\u00edas tradicionales. Esta materia, en cambio, educa para la libertad, la justicia y la empat\u00eda.</p>"},{"location":"recomendacion-asignatura/#un-cierre-personal","title":"Un cierre personal","text":"<p>M\u00e1s all\u00e1 de lo te\u00f3rico, este curso me dej\u00f3 herramientas emocionales. Aprend\u00ed que no tengo que ser el hombre que me ense\u00f1aron a ser. Que puedo dudar, pedir ayuda, cambiar.</p> <p>Por todo esto la recomendar\u00eda: porque necesitamos m\u00e1s espacios que no nos digan c\u00f3mo pensar, sino que nos ayuden a pensarnos a nosotros mismos.</p>"},{"location":"reflexion-identidad/","title":"Lo que aprend\u00ed a ser y lo que ahora empiezo a elegir","text":"<p>Durante mucho tiempo, ni siquiera pens\u00e9 que ten\u00eda una identidad de g\u00e9nero. Yo era \u201chombre\u201d, y punto. Crec\u00ed en una familia donde eso parec\u00eda tan natural como respirar. Nadie me explicaba qu\u00e9 significaba ser hombre, pero todos sab\u00edamos lo que se esperaba.</p>"},{"location":"reflexion-identidad/#influencias-familiares-y-sociales","title":"Influencias familiares y sociales","text":"<p>Fui socializado en una familia de m\u00e9dicos, cat\u00f3lica, con ideas muy claras sobre el deber, el orden y la \"buena conducta\". El modelo masculino estaba asociado al autocontrol, la fuerza, la l\u00f3gica, la autoridad.</p> <p>Tip</p> <p>Mi pap\u00e1 encarnaba ese modelo tradicional de masculinidad: proveedor, exigente, racional, y emocionalmente reservado.</p> <p>Mi mam\u00e1, en cambio, encarnaba otro modelo: el del cuidado, la escucha, la contenci\u00f3n. Fue con ella que descubr\u00ed que tambi\u00e9n pod\u00eda llorar, o sentir, sin dejar de ser hombre.</p> <p>Mi hermana, por su parte, fue quien con m\u00e1s claridad me interpel\u00f3 sobre mis privilegios. Se\u00f1al\u00f3 comportamientos m\u00edos que yo no identificaba como machistas. Y ten\u00eda raz\u00f3n.</p>"},{"location":"reflexion-identidad/#lo-que-no-se-dice-tambien-educa","title":"Lo que no se dice tambi\u00e9n educa","text":"<p>En mi infancia y adolescencia, la masculinidad no se discut\u00eda: simplemente se asum\u00eda. Las expectativas eran silenciosas pero fuertes: no llorar, no mostrarse d\u00e9bil, sobresalir, proteger.</p> <p>Warning</p> <p>Ese mandato de masculinidad r\u00edgida no solo oprime a otros: tambi\u00e9n limita a quienes se supone que deben encarnarlo.</p> <p>Como sostiene Olavarr\u00eda (1997), los hombres no nacen con poder, pero son socializados para ocuparlo \u2014a veces sin darse cuenta. Y es esa naturalizaci\u00f3n del privilegio lo que hace tan dif\u00edcil romper el ciclo.</p>"},{"location":"reflexion-identidad/#encuentro-con-lo-personal-y-lo-politico","title":"Encuentro con lo personal y lo pol\u00edtico","text":"<p>Uno de los momentos m\u00e1s reveladores fue al ver El secreto del r\u00edo, una serie trabajada en clase. Me vi reflejado en personajes que sufren por no encajar, por no poder expresar lo que sienten, por el miedo constante al rechazo. Sent\u00ed una incomodidad que me ense\u00f1\u00f3 m\u00e1s que muchas definiciones.</p> \u00bfPor qu\u00e9 me incomod\u00f3? <p>Porque me hizo recordar cu\u00e1ntas veces me call\u00e9 para parecer \u201cnormal\u201d, para evitar la burla o la mirada inquisidora. Y cu\u00e1ntas veces, sin saberlo, reproduje esas mismas violencias con otros.</p>"},{"location":"reflexion-identidad/#el-genero-como-categoria-para-pensarnos","title":"El g\u00e9nero como categor\u00eda para pensar(nos)","text":"<p>Gracias al curso entend\u00ed que el g\u00e9nero no es una esencia ni una biolog\u00eda, sino una construcci\u00f3n social \u2014como lo plantea Joan Scott (1990), una categor\u00eda \u00fatil para el an\u00e1lisis hist\u00f3rico y de poder.</p> <p>Note</p> <p>Desde esta perspectiva, el g\u00e9nero es una herramienta que revela jerarqu\u00edas, normas impuestas y desigualdades invisibilizadas en nuestra vida cotidiana.</p> <p>Y si el g\u00e9nero se construye, tambi\u00e9n se puede reconstruir. No estoy condenado a ser el hombre que me dijeron que deb\u00eda ser.</p>"},{"location":"reflexion-identidad/#cierre-identidad-como-proceso","title":"Cierre: identidad como proceso","text":"<p>Hoy no tengo una identidad cerrada. Lo que tengo es un proceso. Un movimiento. Una intenci\u00f3n.</p> <p>Estoy aprendiendo a escuchar m\u00e1s. A cuestionarme. A sentir sin culpa. A cuidar sin miedo. A hablar de lo que antes callaba.</p> <p>Tal vez eso sea lo m\u00e1s importante: descubrir que la libertad tambi\u00e9n puede comenzar por desobedecer los modelos heredados.</p>"}]}